【名家搶先睇】聽股神話買指數基金賺錢（黃元山）

因投資基金而繳付古靈精怪的管理費用，通常是剝奪投資者利潤的最大源頭。最近86歲的美國股神巴菲特在每年一度《給股東的信》中，便花費五頁紙來告誡投資者別再盲目相信，收取高昂管理費用的基金經理能夠跑贏大市，他坦言只要花費小錢投資指數基金（index fund），便可輕鬆創造不俗回報。

對此，筆者又要話當年，股神在2008年金融海嘯期間與美國Protégé Partners基金操盤手Ted Seides各自拿出50萬美元對賭，去年已是該賭局的第九個年頭，過去九年標準普爾500指數基金的年均回報率為7.1%，截至去年底總回報率高達85.4%，相反對手挑選的五隻對沖基金組合表現卻令人沮喪，總回報率22%僅佔標普500指數基金四分之一以上回報。股神的九年勝，除證明他的投資想法正確，亦指出基金經理不是收取高昂管理費，便能提升跑贏大市成功率的事實。

股神又估計，所有基金公司收益有60%來自收取管理費用，這些作為「積極投資者」的集團也會提供一段時期的平均投資業績供外界參考，但當然是表現做得好的才會公布，表現不好的通常會默不吭聲。筆者認為，主動型投資策略成本往往高於被動型，對沖基金的年度管理費平均為2%，當中包括額外業績抽佣及交易等費用，變相令對沖基金跑贏大市的門檻提高，最終損害投資回報。

若回顧以往股神的公開發言，其實他不止一次推薦低成本指數基金，領航（Vanguard）標準普爾500指數基金更是其心頭好，該ETF交易模式簡單，年度管理費僅收取0.05%，假設你的投資成本是10萬美元，年度管理費則是50美元，重點是這種低廉費用卻足以幫助投資者密切追蹤標指500指數表現。股神在信中更重申，投資者不論大小，都應該堅持採取低成本收費的指數基金。

總括而言，筆者十分認同巴菲特的投資觀點，如果投資者擁有足夠時間做功課，目標致力創建一個多元化投資組合，買個股是無問題的。然而，大部份投資者卻欠缺時間研究公司及股票，故買入指數型基金便是長期持有的最佳選擇，也是大多數投資者有能力實踐的投資決策，試問何必浪費高昂管理費用給基金經理呢？

黃元山

掌握財經生活資訊，即Like「蘋果ATM」fb專頁啦！

其實好啱，等於買哂所有blue chips，咩都唔洗諗，d時間投資落其他野仲好

買BRK-B咪得

巴老騎鶴西去就唔知點算了

我師父沈大師出任顧問，個trader參考佢睇法，大家放心，老巴已經準備好到時宣佈

睇番過往歷史，跟師父買2800 對家都發過豬頭